\chapter{Conception}
 Dans ce chapitre nous allons aborder la phase de conception, qui est un raffinement du modèle d'analyse décrivant le fonctionnement futur du système au moyen d'un langage de modélisation. La réalisation de tout projet informatique sera ainsi plus facile.
 
 \section{Diagrammes d'interaction}
Selon \cite{audibert}, pour chaque service ou fonction, il faut décider quelle est la classe qui va le contenir. Les diagrammes d'interactions (i.e de séquence ou de communication) sont particulièrement utiles au concepteur pour représenter graphiquement ces décisions d'allocations des responsabilités. Chaque diagramme va représenter un ensemble d'objets de classes différentes collaborant dans le cadre d'un scénario d'exécution du système.

Dans les diagrammes d'interaction, les objets communiquent en s'envoyant des messages qui invoquent des opérations sur les objets récepteurs. Il est ainsi possible de suivre visuellement les interactions dynamiques entre objets, et les traitements réalisés par chacun d'eux. 

Par rapport aux diagrammes de séquences système, nous remplaçons ici le système, vu comme une boîte noire, par un ensemble d'objets en collaboration. Ces objets sont des instances des trois types de classes d'analyse du diagramme de classes participantes, à savoir des dialogues, des contrôles et des entités.

Selon \cite{audibert},Pour chaque service ou fonction, il faut décider quelle est la classe qui va le contenir. Les diagrammes d'interactions (i.e de séquence ou de communication) sont particulièrement utiles au concepteur pour
représenter graphiquement ces décisions d'allocations des responsabilités. Chaque diagramme va représenter un ensemble d'objets de classes différentes collaborant dans le cadre d'un scénario d'exécution du système.
Dans les diagrammes d'interaction, les objets communiquent en s'envoyant des messages qui invoquent des opérations sur les objets récepteurs. Il est ainsi possible de suivre visuellement les interactions dynamiques entre objets, et les traitements réalisés par chacun d'eux. 
Par rapport aux diagrammes de séquences système , nous remplaçons ici le système, vu comme une boîte noire, par un ensemble d'objets en collaboration. Ces objets sont des instances des trois types de classes d'analyse du diagramme de classes participantes, à savoir des dialogues, des contrôles et des entités.
 \subsection{La plate-forme d'e-learning}

\subsubsection*{S'inscrire}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/SD_Inscrire.png}
\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << S'inscrire >>.}
\label{SDinsc}
\end{figure}


\subsubsection*{Rechercher un module}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/SD_RechercherModule.png}
\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << Rechercher un module >>.}
\label{SDrech}
\end{figure}


\subsubsection*{S'authentifier} 

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/SD_Authentifier.png}
\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << S'authentifier >>.}
\label{SDauth}
\end{figure}


\subsubsection*{Modifier son profil} 

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/SD_ModifierProfil.png}
\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << Modifier son profil >>.}
\label{SDmodifpr}
\end{figure}



\subsubsection*{S'inscrire dans un module} 

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/SD_InscrireModule.png}
\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << S'inscrire dans un module >>.}
\label{SDinscmod}
\end{figure}


\subsubsection*{Se désinscrire d'un module}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/SD_DesinscrireModule.png}
\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << Se désinscrire d'un module >>.}
\label{SDdesinmod}
\end{figure}


%\subsubsection*{Répondre aux quiz}

%\begin{figure}[H] 
%\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/SD_RepondreQuiz.png}
%\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << Répondre aux quiz >>.}
%\label{SDquiz}
%\end{figure}


\subsubsection*{Répondre au test final}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/SD_RepondreTest.png}
\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << Répondre au test final >>.}
\label{SDtest}
\end{figure}


\subsubsection*{Poster un test final}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/SD_PosterTest.png}
\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << Poster un test final >>.}
\label{SDpostertest}
\end{figure}


%\subsubsection*{Modifier statuts}

%\begin{figure}[H] 
%\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/SD_ModifierStatuts.png}
%\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << Modifier statuts >>.}
%\label{SDmodifierstatut}
%\end{figure}


\subsubsection*{Créer un module}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/SD_CreerModule.png}
\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << Créer un module >>.}
\label{SDcreermodule}
\end{figure}


\subsubsection*{Gérer la FAQ}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/SD_GererFAQ.png}
\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << Gérer la FAQ >>.}
\label{SDgererfaq}
\end{figure}


\subsubsection*{Créer un cours}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/SD_CreerCours.png}
\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << Créer un cours >>.}
\label{SDcreercours}
\end{figure}


%\subsubsection*{Supprimer un cours}

%\begin{figure}[H] 
%\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/SD_SupprimerCours.png}
%\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << Supprimer un cours >>.}
%\label{SDsuppcours}
%\end{figure}


\subsubsection*{Publier du contenu}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/SD_PublierContenu.png}
\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << Publier du contenu >>.}
\label{SDpubcontenu}
\end{figure}


\subsubsection*{Supprimer du contenu}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/SD_SupprimerContenu.png}
\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << Supprimer du contenu >>.}
\label{SDsuppcontenu}
\end{figure}


\subsection{Le forum} 

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/forum/SD_PosterMessage.png}
\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << Poster un message >>.}
\label{SDpostermess}
\end{figure}


\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/forum/SD_CreerTopic.png}
\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << Créer un topic >>.}
\label{SDcreertopic}
\end{figure}


\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/forum/SD_EditerMessage.png}
\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << Éditer message >>.}
\label{SDeditermess}
\end{figure}


\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/interaction/forum/SD_SupprimerMessage.png}
\caption{Diagramme d'interaction pour le cas << Supprimer un message >>.}
\label{SDsupprmess}
\end{figure}

 \section{Diagrammes de classes de conception}

Comme il a été mentionné dans \cite{audibert}, l'objectif de cette étape est de produire le diagramme de classes qui servira pour l'implémentation. Une première ébauche du diagramme de classes de conception a déjà été élaborée en parallèle du diagrammes d'interaction . Il faut maintenant le compléter en précisant les opérations privées des différentes classes. Il faut prendre en comptes les choix techniques, comme le choix du langage de programmation, le choix des différentes librairies utilisées , etc.

Pour une classe, le couplage est la mesure de la quantité d'autre classes auxquelles elle est connectée par des associations, des relations de dépendances, etc. Durant toute l'élaboration du diagramme de classes de conception, il faut veiller à conserver un couplage faible pour obtenir une application plus évolutive et plus facile à maintenir. 



\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCC/InscriptionDClasseConcept.png}
\caption{Diagramme de classes de conception pour le cas << S'inscrire >>.}
\label{DCCinscrip}
\end{figure}


\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCC/RechercherModuleDClasseConcept.png}
\caption{Diagramme de classes de conception pour le cas << Rechercher module >>.}
\label{DCCrecherche}
\end{figure}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCC/CreerModuleDClasseConcept.png}
\caption{Diagramme de classes de conception pour le cas << Créer un module>>.}
\label{DCCevaluerNiveau}
\end{figure}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCC/GererFAQdClasseConcept.png}
\caption{Diagramme de classes de conception pour le cas << Gérer FAQ>>.}
\label{DCCgererFAQ}
\end{figure}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCC/PublierContenuDClasseConcept.png}
\caption{Diagramme de classes de conception pour le cas << Publier du contenu>>.}
\label{DCCpublierCont}
\end{figure}


\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCC/inscriptionModuleDClasseConcept.png}
\caption{Diagramme de classes de conception pour le cas << S'inscrire dans un module >>.}
\label{DCCinscripModule}
\end{figure}

\section*{Conclusion}
Pour conclure ce chapitre, nous pouvons dire qu'après l'élaboration des différents diagrammes qui modélisent les deux aspects statique et dynamique de notre système, nous pouvons enfin entamer le passage au code, et la phase d'implémentation, qui est l'aboutissement de notre projet et l'objet du chapitre suivant.
